\documentclass[runningheads,deutsch]{llncs}
%
\usepackage[T1]{fontenc}
%
\usepackage{graphicx}
%

% Daniel Motz's packages
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{ bbold }
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

\setcounter{tocdepth}{3}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-3dplot}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat = newest}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{setspace}
\doublespacing

\usepackage{array}   % for \newcolumntype macro
\newcolumntype{C}{>{$}c<{$}} % math-mode version of "l" column type
\newcolumntype{L}{>{$}l<{$}} % math-mode version of "l" column type

\renewcommand{\abstractname}{}
\newcommand{\inline}{\mintinline[fontsize=\normalsize]{c++}{text}}
\newcommand{\estimates}{\overset{\scriptscriptstyle\wedge}{=}}
\DeclareUnicodeCharacter{03BB}{$\lambda$}
% END Daniel Motz's packages

\begin{document}
%
\title{
    Einführung in die Künstliche Intelligenz
}
%
\titlerunning{Einführung in die KI}%
\author{Maximilian Stock, Daniel Motz}
%
\authorrunning{M. Stock, D. Motz}
%
\institute{Fakultät für Mathematik und Informatik, Friedrich-Schiller-University,\\ Jena, Germany\\
\vspace{.2cm}
\email{maximilian.stock@uni-jena.de, daniel.motz@uni-jena.de}
}
%
\maketitle % typeset the header of the contribution
%

\section{Der Gegenstandsbereich}
\subsection{Lernfragen}
\begin{description}
  \item[Was meint "KI"?] KI ist das Unterfangen, künstliche intelligente Systeme zu bauen. 
  \item[Der Turing-Test]
  \item["Starke" und "schwache" KI]
  \item[Symbolische KI vs. Konnektionismus]
\end{description}

\subsection{TODOs}
\begin{itemize}
    \item (Seite 10 FS 1) teleologischer Aspekt WB-Systeme verstehen
    \item (Seite 10 FS 1) "nach generellen Prinzipien strukturiert" verstehen
    \item (Seite 10 FS 1) Wissenstransfer, Erklärung. Was bedeutet das?
    \item (Seite 11 FS 1) Wissenstypen: Begriffe abgrenzen
    \item Hybride (letzte Seite) ergänzen
\end{itemize} 

\subsection*{Done TODOs}
\begin{itemize}
    \item Den "nicht-einfachen" Turing-Test (die Verhörsituation) verstehen
    \item Was ist eine einbettende Umgebung in einem PSS?
    \item PSS genauer definieren
    \item Starke und Schwache KI nach Searle verstehen
\end{itemize}

\subsection{Was ist KI?}

\subsubsection{1. Definitionsversuch}

KI ist das Unterfangen, künstliche intelligente Systeme zu \textit{bauen}.
Mit Intelligenz sind Aufgaben, die Menschen gut bewältigen gemeint. Sie
demonstrieren Intelligenz:

\begin{itemize}
    \item Bilderkennung
    \item Stimmerkennung
    \item Aufstellen vernünftigter Erwartungen (z.B. wenn etwas "John" heißt, erwarten wir, dass es sich nicht um ein Kino oder ein Eis, sondern wahrscheinlich um eine Person; vielleicht noch ein Haustier oder Ähnliches). 
\end{itemize}

Nicht alles, was der Mensch gut tut, ist interessant für die KI. 

Viele Aufgaben, die gemeinhin als schwierig (Intelligenz voraussetzen) gelten, sind zu \textit{speziell}: Das einzig intelligente, was ein Schachprogramm kann,m ist Schachspielen!

\subsubsection{Einfacher Turingtest}
\begin{itemize}
    \item Zwei Räume verbunden durch Fernschreiber
    \begin{itemize}
        \item in einem Raum der \textit{Tester}
        \item im anderen: \textit{Mensch} oder \textit{Maschine}
    \end{itemize}
    \item Tester hat 30 Minuten Zeit über den Fernschreiber herauszufinden, ob es sich um einen Menschen oder eine Maschine handelt.
\end{itemize}

\subsubsection{2. Definitionsversuch}

KI ist das Unterfangen, ein künstliches System zu bauen, das den Turingtest zuverlässig besteht.

\subsubsection{Der Turing-Test}
In einer "Verhörsituation" gibt es drei Personen, die sich gegenseitig nicht sehen und nur schriftlich kommunizieren können. Person A ist männlich, Person B ist weiblich und Person C hat ein beliebiges Geschlecht. Person C leitet das Verhör und soll bestimmen, welche der Personen welches Geschlecht hat. C kann beide mit X und Y ansprechen und muss am Ende A X und B Y oder B X und A Y zuordnen. A hat das Ziel, dass C die Geschlechter falsch bestimmt. Auch hier: Zeitlimit von 30 Minuten.

Nun fragen wir uns: "Was passiert, wenn eine Maschine die Rolle von A übernimmt?" 

\subsubsection{Einwände gegen den Turing-Test:}

Kann die Maschine als Mensch durchgehen, nur weil der Tester schlecht ist? (... z.B. einschläft ...) Man wiederholt den Test mehrfach. Der Test ist sinnfrei, wenn $B$ lügen kann, z.B. vorgibt ein Mann zu sein, weil die "Intelligenz" der Maschine dann irrelevant für den Test ist. Er ist auch sinnfrei, wenn $A$ nicht lügen darf. Man geht explizit davon aus, dass $B$ keine Agenda hat.

\subsubsection{Searle's Einwand}

Der Tester tippt nicht mehr als 10 Zeichen pro Sekunde. Die Maschine muss maximal 18.000 Zeichen beantworten. Da die Anzahl an möglichen Anfragen begrenzt ist, kann man in einer riesigen Tabelle alle möglichen Konfrontationen für diesen Dialog speichern und die Maschine kann mit ihrer Hilfe alle intelligenten Reaktionen nachschlagen. Hier scheiden sich die Geister. Wann ist eine KI eine KI und was muss sie können?


\begin{definition}{Die "starke" KI-Hypothese}

\dots eine \textit{funktionale Definition von Intelligenz} $\Rightarrow$ Turing-Test bestehen.

\end{definition}

\begin{definition}{Die "starke" und die "schwache" KI-Hypothese}

Eine schwache KI ist ein Werkzeug, das genau eine Klasse von Problemen lösen kann; zum Beispiel ein Schachcomputer. Für andere Probleme, etwa das steuern eines Fahrzeugs, ist er ungeeignet. Während eine schwache KI ihren Job nur anhand ihres Trainings erledigt, versteht eine starke KI ihre Aufgabe, und ist in der Lage eigenständig eine Lösungsstrategie zu entwickeln. Diese Fähigkeit zu argumentieren und zu abstrahieren, verleiht ihr außerdem die Fähigkeit, sich weiterzuentwickeln, sich zu verbessern und sich neue Fähigkeiten anzueignen. Sie ist autonom.

\end{definition}

\subsubsection{Was heißt hier "künstlich"?}

Minimalforderung: künstlich $\Rightarrow$ anorganisch. Bringt uns aber nicht weiter...

Besser: Ein künstliches System ist ein \textit{physical-symbol-system} (PSS) im Sinne von Newell und Simon. Ein PSS ist eine \textit{symbol-manipulierende Einrichtung} (enthält Symbole, die zusammen Symbolstrukturen bilden, welche erschaffen, bearbeitet, kopiert und gelöscht werden können. Beispiele: \textbf{Turingmaschine}, Universalrechner). Es muss in eine externe Umgebung eingebettet sein, damit man sein Verhalten evaluieren kann.

Beispiel Schach: Unser Schachbrett ist die \textit{planning domain}. In dieser domain kann man sich nur über Züge von Figuren, die Positionen auf dem Brett und ob das Spiel gewonnen oder verloren ist unterhalten. Unsere KI repräsentiert ihre Erkenntnisse als Objekte in dieser domain.

%https://en.wikipedia.org/wiki/Blocks_world

\subsubsection{3. Definitionsversuch}

KI ist das Unterfangen, ein PSS zu bauen, das den Turing-Test zuverlässig besteht.
Zusatzanforderung mancher KI-ler: Die von dem PSS manipulierten Symbole sollen Objekten in der eingebetteten Umgebung entsprechen.

\begin{definition}{Annahme des Deklarativismus.}

    Nach der Annahme des Deklarativismus kann ein System, das alle "intelligenten Antworten" in einer Tabelle nachschlägt, nicht intelligent sein.
\end{definition}

\begin{remark}
    Ein neuronales Netz ist keine deklarativistische Teildisziplin. Außer wenn man so viele Neuronen anlegst, dass alle Beispiele "gemerkt" werden können $\Rightarrow$ \textit{overfitting}.  
\end{remark}


\begin{remark}{Kann eine KI stark sein, wenn man auf einem Von-Neumann-Rechner ist?}
    Wahrscheinlich nein, weil er deterministisch ist.
\end{remark}

\subsubsection{Modellierungsansatz}

\begin{enumerate}
    \item Algorithmische Theorie (Problemstellung definieren, Beweis der algorithmischen Lösbarkeit)

    \item Repräsentation und Algorithmus (Algorithmus abstrakt entwerfen. Mithilfe eines Modells, z.B. Von-Neumann-Rechner, geeignete Datenstrukturen wählen)

    \item Implementation (Umsetzung in einer Programmiersprache bzw. Maschinenanweisungen, Optimierung)
\end{enumerate}

Kompetenz: 1. und 2.

Performanz: 2. und 3.

\subsubsection{Wissensbasierte Systeme}

Ein wissensbasiertes System kann als eine besondere Art von Programmiersystemen angesehen werden. Die Inferenzmaschine ist dabei ein Berechnungsmechanismus für mit der Wissensbasis gegebene Programme. Durch die Eingabe von Wissen wird die Inferenzmaschine programmiert. Das Wissen wird deklarativ repräsentiert. Es besteht sowohl aus Faktenwissen (ähnlich den Daten in einer herkömmlichen Datenbank) als auch Regelwissen, zum Beispiel in Form von Produktionsregeln (wenn ..., dann ...), die symbolisch vorliegen. 

Quelle: \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Wissensbasiertes_System}{Wikipedia: Wissensbasiertes System}

\pagebreak

\begin{itemize}
    \item methodischer Aspekt -- automatische Lösung mit Fachwissen
    \begin{itemize}
        \item können mithilfe der Ableitungsregeln und dem Wissen in der WB schlussfolgern
    \end{itemize}
    \item qualitativer Aspekt -- schwieriges Problem
    \begin{itemize}
        \item WB-Systeme werden in Feldern angewendet, auf denen imperative, algorithmische Lösung schwer realisierbar sind
    \end{itemize}
    \item teleologischer Aspekt -- praktische Bedeutung
    \begin{itemize}
        \item 
    \end{itemize}
\end{itemize}

Ein WB-System benötigt explizit und deklarativ dargestelltes fachgebietsspezifisches Wissen, das nach generellen Prinzipien strukturiert ist und einen generellen Schlussfolgerungsmechanismus.

\subsubsection{Entwurf}
\begin{itemize}
    \item Wissensdarstellung ("Knowledge Representation")
    \item Wissensausnutzung ("Problem Solving")
    \item Wissenserwerb ("Knowledge Acquisition") $\rightarrow$ Erweiterung / Veränderung der WB
    \item Wissenstransfer, Erklärung ("Explanation")
\end{itemize}

\subsubsection{Wissensrepräsentation}
\paragraph{Wissenstypen}

\begin{itemize}
    \item elementare Tatsachen, Schlussweisen
    \item spezielle Fälle, Situationen
    \item bestimmte Vorgehensweisen, Algorithmen
    \item allgemeine Gesetzmäßigkeiten, Alltagswissen
\end{itemize}

\subsubsection{Logik-basierte Repräsentationsformalismen}
\begin{itemize}
    \item Terminologische Logiken, Beispiel: Diagnosesystem für Fahrzeugdefekte. Symptome als Input, Diagnose als Output)
    \item Vererbung (von Eigenschaften)
    \item Nicht-Monotonie (Monotonie bedeutet, dass bei Erweiterung der Wissensbasis alle bisherigen Schlüsse weiterhin gültig sind. Verwendung von Defaults ist bspw. nicht-monoton.)
\end{itemize}

\subsubsection{Problemlösungstechniken in WB-Systemen}

\begin{description}
    \item[Klassifikation] ...
    \item[Zugriff] ...
    \item[Synthese] Schließen von neuem Wissen aus der bestehenden WB (und anschließendes Aufnehmen in die WB)
    \item[Deduktion] Ableitung mithilfe von Ableitungsregel
    \item[Simulation] ...
    \item[Zielorientierte Suche] ...
    \item[Planen als zielorientierte Suche auf Metaebene] 
    \item[Strukturanalyse] ...
    \item[Transformation] ...
\end{description}

\subsubsection{Einsatzbereiche für WB-Systeme}
\begin{itemize}
    \item Interpretation physikalischer Daten (Messungen interpretieren)
    \item Diagnose von Systemzuständen (Fehler im Auto, kranker Patient)
    \item Planung von Handlungen, um Ziele zu erreichen (Marjapussi)
    \item Entwurf und Konstruktion nach Spezifikation 
    \item Unterricht und Training von Kenntnissen und Fähigkeiten (Deep Learning?)
\end{itemize}

\subsection{Wichtige Teilgebiete der KI}

\subsubsection{Klassische (symbolische) KI}

Die klassische KI nutzt zur Problemlösung Repräsentation für Probleme in (menschenlesbaren) Hochsprachen. Sie nutzt logische Programmierung, Produktionsregeln, semantische Netze und \textit{frames}. Aus ihr entstanden Anwendungen wie Expertensysteme (wissensbasierte Systeme) und automatische Beweisprogramme.

\begin{itemize}
    \item Wissensrepräsentation
    \item Heuristische Suchverfahren
    \item Planung
    \item Wahrnehmung
    \item Deduktion
    \item Lernen
    \item Sprach- und Bildverarbeitung
    \item Verarbeitungsmodelle, KI-Programmiersprachen
\end{itemize}

\subsubsection{Konnektionismus (Soft Computing)}

ist ein Teilgebiet der Kybernetik, welches sich mit dem Verhalten vernetzter Systeme basierend auf Zusammenschlüssen von künstlichen Informationsverarbeitungseinheiten beschäftigt. \textbf{Soft Computing} befasst sich mit der approximativen Lösung. \textit{Es ist von numerischen Verfahren zu unterscheiden.}

\begin{description}
    \item[ Neuronale Netze]
    \item[ Genetische Algorithmen ] (In Anlehnung an die Natur: Suche nach Lösungen mit stochastischen Optimierungsverfahren)
    \item[ Fuzzy Logic ] (Verallgemeinerung der zweiwertigen Booleschen Logik - erlaubt bspw. die Beschreibung der Ausprägung einer Eigenschaft)
\end{description}

\subsubsection{Hybride}

\begin{itemize}
    \item 
\end{itemize}

\section{Logik}


\textbf{TODOs}
\begin{itemize}
    \item Interpretationsbereich klären (Seite 5 lprelim.div)
\end{itemize}

\subsection{Lernfragen}

\begin{description}
    \item[Logische Programmierung] Besteht aus einer Menge von Axiomen, die als Fakten oder Annahmen zu verstehen sind, aus denen die Anfrage eines Benutzers beantwortet werden soll. 
    \item[Aussagenlogik] Atome (denen ein Wahrheitswert zugeordnet wird) und Junktoren
    \item[Prädikatenlogik] Erweitert um Prädikate (Aussagen mit Leerstellen, wie eine Funktion) und Quantoren ($\exists, \forall$). Bspw. $\forall x \in \text{Menschen}: \text{mutter}(\text{Eva}, x)$
    \item[Klausellogik] Formel in KNF, bei der die Konjunktionen jeweils in Mengenschreibweise zusammengefasst werden. Bspw.: \\
    $((a \lor b) \land (b \lor c) \land (a \lor \lnot d \lor \lnot e) \land d) \estimates \{\{a,b\}, \{b, c\}, \{a, d, e\}, \{d\}\}$
    \item[Aussagenlogische Resolution] Statt eine allgemeine Gültigkeit zu beweisen, leitet es einen Widerspruch für die Negation her    
    \item[Unifikation] Zwei Ausdrücke werden unifiziert, indem ihre Variablen so durch geeignete Terme ersetzt werden, dass die resultierenden Ausdrücke gleich sind.
    \item[Prädikatenlogische Resolution] Zwei Klauseln $K$ und $K'$ werden resolviert, indem man man ein $\phi$ findet, das in $K$ enthalten ist und dessen Negation $\lnot\phi \in K'$. Man bildet dann die Vereinigung $(K \backslash \phi) \cup (K' \backslash \lnot\phi)$ und nennt sie Resolvente.
    \item[Aussagenlogische Resolution] Exakt analog zu prädikatenlogischer Resolution. Man nimmt den Term und seine Negation aus den zu resolvierenden Klauseln und bilden ihre Vereinigung.
    \item[Inferenz] aufbereitetes Wissen, das aufgrund von logischen Schlussfolgerungen gewonnen wurde
\end{description}

\subsection{Logische Programmierung}
\begin{itemize}
    \item Mit Logik lässt sich Wissen formalisieren
    \item Die \textbf{Prädikatenlogik} 1. Stufe (PL1) die bekannteste Logik
    \item Inferenzmechanismen gestatten es, aus "altem" (explizitem) Wissen, "neues" (implizites) Wissen abzuleiten.
\end{itemize}

Die Klausellogik als syntaktische Teilklasse von PL1 ist für das Theorembeweisen von besonderer Wichtigkeiten

Der auf Klausellogik basierende Resolutionskalkül kann aber auch als \textbf{Programmiersprache} verwendet werden.

Logische Programmierung (z.B. in \textbf{Prolog}) basiert auf \textbf{Klausellogik} und dem Standard-Inferenzmechanismus der \textbf{Resolution}. Prolog ist daher ein \textit{Satisfiability Solver}. Statt Prolog ließe sich eine prädikatenlogische Axiomensammlung auch mit einem anderen SAT-Solver lösen -- der Vorteil besteht darin allerdings in der Einfachheit des Backtracking-Algorithmus. Er besitzt ein vom Programmierer reproduzierbares und planbares Verhalten. 

\[
    \text{Annahmen} \xrightarrow[\text{als Inferenzregel}]{\text{Resolution}} \text{Konklusionen}
\]

% TODO Beispiel in PROLOG

\subsection{Syntax der Prädikatenlogik}

Induktiver Aufbau prädikatenlogische Ausdrücke mit:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Konstantensymbolen} $a, b, c, \dots$
    \item \textbf{Funktionssymbolen} $f, g, h, \dots$
    \item \textbf{Variablensymbolen} $x, y, z, \dots$
    \item \textbf{Prädikatensymbolen} likes, father, $\dots$
\end{enumerate}

Man unterscheidet zwischen \textit{Termen, Atomformeln}.
Ein \textbf{Term} ist entweder

\begin{itemize}
    \item ein Konstantensymbol,
    \item ein Variablensymbolen
    \item ein Funktionssymbol angewendet auf ein Tupel (geordnete Anordnung) von Termen.
\end{itemize}

Eine \textbf{Atomformel} ist ein Prädikatsymbol, angewendet auf ein Tupel von Termen.

Ein \textbf{Grundterm/Grundformel} ist ein Term/eine Formel, der/die keine Variablen enthält.

\begin{example}
    $a, x$ und $f(b, f(b, y, z), y)$ sind Terme.\\
    $\text{likes}(x, \text{dad}(x))$ und \\
    $\text{borrows}(\text{doug}, \text{book}, \text{chris})$ sind Atomformeln.
\end{example}

Eine \textbf{wohlgeformte Formel} ist entweder eine Atomformel oder hat eine der folgenden Formen $(W_1, W_2, W \text{ seien wohlgeformt}):$

\begin{align}
    (W) \\
    W_1 \land W_2 \\
    W_1 \rightarrow W_2 \\
    \lnot W \\
    W_1 \lor W_2 \\
    (\exists X) W \\
    (\forall X) W
\end{align}

Der \textbf{Gültigkeitsbereich} einer Quantifikation $\forall x$ (bzw. $\exists x$) in einer Formel $\forall x \text{F}$ (bzw. $\exists x \text{F}$) ist genau die Teilformel F. Die Variable $x$ heißt dann \textbf{gebunden} in $\forall x \text{F}$ (bzw. $\exists x \text{F}$).

Eine Variable, die in keiner Teilformel einer Formel F gebunden auftritt, heißt \textbf{frei} in F.

Eine \textbf{geschlossene Formel} ist eine wohlgeformte Formel, in der jedes Vorkommen eines jeden Variablensymbols gebunden ist.

\begin{example}
    $(\forall x)((\exists y) \text{child}(x) \rightarrow \text{father}(y, x)).$
\end{example}

Bindungsregeln der logischen Konnektoren und Quantoren:

\setlength{\tabcolsep}{12pt}
\begin{center}    
    \begin{tabular}{l l l}
        $\lnot$           & bindet stärker als & $\land$ und $\lor$ \\
        $\land$ und $\lor$ & bindet stärker als & $\rightarrow$
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Prädikatenlogik -- die Semantik}

Die Bedeutung einer logischen Sprache wird mithilfe einer \textbf{Interpretation $I$} festgelegt:

\begin{enumerate}
    \item Der \textbf{Interpretationsbereich} $D = dom(I)$ ($dom \estimates$ \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Domain_of_discourse}{domain of discourse}) ist eine (nichtleere) Menge von Objekten, auf die sich $I$ bezieht.
    \item Jedem Konstantensymbol wird genau ein Element aus $D$ zugeordnet.
    \item Jedem $n$-stelligen Funktionssymbol wird genau eine Funktion von $D^n \mapsto D$ zugeordnet.
    \item Jedem $n$-stelligen Prädikatsymbol wird genau eine $n$-stellige Relation aus $dom(I)^n$ zugeordnet.
\end{enumerate}
Eine Interpretation weist jeder Formel $G$ einen Wahrheitswert zu:

\begin{itemize}
    \item $I \vDash G$, wenn $I$ der Formel $G$ den Wert \textbf{wahr} zuordnet und
    \item $I \nvDash G$, falls $I$ der Formel $G$ den Wert \textbf{falsch} zuordnet.
\end{itemize}

\subsection{Wahrheitswert zusammengesetzter Formeln}

Prinzip der \textbf{Kompositionalität}:

Der Wahrheitswert einer Formel setzt sich aus den Wahrheitswerten ihrer Teilformeln zusammen.

\begin{center}
    \begin{tabular}{l l l l}
        $\lnot W$ & wahr & $\Leftrightarrow$ & $W$ falsch \\
        $W_1 \land W_2$ & wahr & $\Leftrightarrow$ & $W_1$ wahr und $W_2$ wahr \\
        $W_1 \lor W_2$ & wahr & $\Leftrightarrow$ & $W_1$ wahr oder $W_2$ wahr \\
        $W_1 \rightarrow W_2$ & falsch & $\Leftrightarrow$ & $W_1$ wahr und $W_2$ falsch
    \end{tabular}
\end{center}

$(\forall x) W$ ist wahr gdw. für \textbf{jedes} Element $e$ aus $\mathcal{D}$, durch Ersetzen der Variablen $x$ durch $e$ eine wahre Formel entsteht, sonst falsch.

$(\exists x) W$ ist wahr gdw. für \textbf{ein} Element aus $e$ aus $\mathcal{D}$, durch Ersetzen der Variablen $x$ durch $e$ eine wahre Formel entsteht, sonst falsch.

\subsection{Begriffe aus der Modelltheorie}

\subsubsection{Modelltheorie}
Inhalt der Modelltheorie sind die Beziehungen zwischen den rein formalen Ausdrücken einer Sprache (syntaktische Ebene) und deren Bedeutung (semantische Ebene). Diese Beziehung wird über sogenannte Interpretationen und eine als Erfüllungsrelation bezeichnete mathematische Relation hergestellt.

Gibt es für eine Formel $F$ eine Interpretation $\mathcal{I}$, die $F$ wahr macht, so heißt $F$ \textbf{erfüllbar} und $\mathcal I$ ein Modell für $F$. \\

Ein Formel $F$ heißt \textbf{gültig}, falls sie in jeder Interpretation wahr ist. Schreibweise $\vDash F$. \\

Ist eine Formel $F$ in keiner Interpretation wahr, so nennen wir sie \textbf{unerfüllbar}. \\

Sei $\Gamma$ eine Menge geschlossener Formeln und $F$ eine beliebige geschlossene Formel. $F$ heißt \textbf{logische Konsequenz} von $\Gamma$,

\[
    \Gamma \vDash F,
\]

\parindent0mm
falls für jede Interpretation $\mathcal I$ gilt:

\[
    \text{falls } \mathcal I \vDash \Gamma, \text{ dann } \mathcal I \vDash F.
\]

Es gilt damit:

\[
    \Gamma \cup \{\lnot F\} \text{ ist unerfüllbar gdw. } \Gamma \vDash F.
\]

\parindent5mm

Dies impliziert, dass eine Menge an Formeln $\Gamma$ erfüllbar ist gdw. alle Formeln in $\Gamma$ erfüllbar sind.

Daher kann man sich beim Beweis der \textbf{logischen Konsequenz} mit dem Nachweis der entsprechenden \textbf{Unerfüllbarkeit} behelfen.

\begin{example}
    Seien in einer Sprache $c_i$ Konstantensymbole, $f_i$ Funktionssymbole, $R_i$ Prädikatensymbole, $x_i$ Variablensymbole.
    %
    Gegeben seien weiter die Interpretationen $I_1$ und $I_2$:

    \begin{tabular}{L L L L l}
        I_1: & dom(I_1) & \mapsto & \mathcal N & Domäne der natürlichen Zahlen \\
             & c_1      & \mapsto & 0          & Konstantensymbol \\
             & f_1^1    & \mapsto & succ       & einstelliger Nachfolgerfunktion \\
             & R_1^1    & \mapsto & =          & zweistelliges Gleichheitsprädikat \\
             \\
        I_2: & dom(I_1) & \mapsto & \mathcal Q & Domäne der positive rationalen Zahlen \\
             & c_1      & \mapsto & 1          & Konstantensymbol \\
             & f_1^1    & \mapsto & id         & einstellige Identitätsfunktion \\
             & R_1^2    & \mapsto & \leq       & zweistelliges kleiner-oder-gleich-Prädikat
    \end{tabular}
    \\
    Die Formel 
    \[
        P = (\forall X_1) R_1^2(f_1^1(f_1^1(x_1)), x_1)
    \]
    bedeutet im Falle der Interpretation

    \begin{center}
        \begin{tabular}{L l L}
            I_1: & für jedes $x \in \mathcal N$ gilt: & succ(succ(x)) = x \\
            I_2: & für jedes $x \in \mathcal Q$ gilt: & id(id(x)) \leq x
        \end{tabular}
    \end{center}
    %
    Die Aussage $P$ ist
    \begin{enumerate}
        \item für $I_1$ falsch ($I_1 \nvDash P)$,
        \item für $I_2$ dagegen wahr ($I_2 \vDash P)$.
    \end{enumerate}
\end{example}

\subsection{Begriffe aus der Beweistheorie}

\subsubsection{Beweistheorie}
ist ein Teilgebiet der mathematischen Logik, das Beweise als formale mathematische Objekte behandelt, was deren Analyse mit mathematischen Techniken ermöglicht. Beweise werden üblicherweise als induktiv definierte Datenstrukturen dargestellt, wie Listen oder Bäume. Diese werden gemäß den Axiomen und Schlussregeln des betrachteten logischen Systems konstruiert. Die Beweistheorie ist von syntaktischer Natur im Gegensatz zur Modelltheorie, die von semantischer Natur ist. 

\textbf{Beweisen} ist syntaktisches Folgern
\begin{itemize}
    \item in einer Sprache $L$
    \item mit vorgegebenen \textbf{Schlussregeln} $R$:
\end{itemize}

\[ \vdash_{L,R}\; := \{(S, s) \, |\, S \subset L, s \in L, S \vdash_{L,R} s\} \]
%
Im logisches Kontext bezeichnet man
\begin{itemize}
    \item die Ausgangssätze als \textbf{Axiome},
    \item die abgeleiteten Sätze als \textbf{Theoreme},
    \item die Ableitungsregeln $R$ als \textbf{Inferenzregeln}.
\end{itemize}
%
\textbf{Ableitungen} sind endliche Folgen
\[ \langle s_1, \dots, s_n\rangle \]
mit
\[ \{s_i \, |\, i < j\} \vdash s_j \]
(für $j \leq n$).
Für jedes Axiom $A$ gilt dann $\emptyset \vdash A$.

In der Logikprogrammierung sind die Axiome üblicherweise \textbf{nicht-logische Hypothesen:}
\begin{itemize}
    \item Die Hypothesen drücken Annahmen über den Problembereich aus.
    \item Aus den Hypothesen ableitbare Sätze sind \textbf{nicht-logische Theoreme}.
\end{itemize}
%
Probleme, die mit Logikprogrammiersystemen gelöst werden, sind von der Gestalt:
\begin{itemize}
    \item Gegeben sei eine Menge $S$ von Annahmen.
    \item Gesucht sind Sätze $s$, die syntaktische Konsequenzen dieser Annahmen beschreiben: $S \vdash s$.
\end{itemize}
%
Dabei soll gelten: Falls $S$ die Annahmen \textbf{korrekt} beschreibt, dann drückt $s$ eine Konsequenz ebenfalls korrekt aus.

\parindent0mm
Was hier \textbf{Korrektheit} bedeutet, legt die intendierte \textbf{Interpretation  $\mathcal I$} des Logikprogrammierers fest.

\parindent5mm

Für $I$ soll gelten:

\[ \text{Falls } I \vDash S \text{ und } S \vdash s, \text{ dann } I \vDash s \]

\subsubsection{Korrektheit der Inferenzregeln}
\[ \Gamma \vdash F \Rightarrow \Gamma \vDash F \]

\parindent 0mm
Korrekte Inferenzregeln sind etwa
\begin{description}
    \item[modus ponens:] $B, B \rightarrow A \vdash A$
    \item[modus tollens:] $\lnot A, B \rightarrow A \vdash \lnot B$ 
\end{description}

\subsubsection{Vollständigkeit der Inferenzregeln}
\[ \Gamma \vDash F \Rightarrow \Gamma \vdash F \]

\parindent0mm
Für korrekte und vollständige Inferenzsysteme fallen syntaktischer und semantischer Ableitungsbegriff zusammen:

\[ \Gamma \vdash F \Leftrightarrow \Gamma \vDash F \]

Der in \textsc{Prolog} verwendete \textbf{Resolutionskalkül}
\begin{itemize}
    \item basiert auf nur einer (korrekten) Inferenzregel und
    \item ist nur auf Formeln einer speziellen syntaktischen Form, der \textbf{Klauselform}, anwendbar.
\end{itemize}

\end{document}
 